\documentclass[a4paper,11pt,exos]{nsi} % COMPILE WITH DRAFT


\pagestyle{empty}
\begin{document}


\classe{\premiere spé}
\titre{Ceinture jaune 05 - Corrigé}
\maketitle

\begin{exercice}[ : Équations du premier degré (utilisant la distributivité)]
    Résoudre les équations suivantes :
    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}
            \item $8(-3x-9)=-3x-2$
			\item $4-(8x-7)=3x+2$
			\item $4-3(5x-4)=6x-5$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
    
\end{exercice}

\begin{enumerate}
    \item 	\begin{tabbing}
        $ 8(-3x-9)=-3x-2 \quad$		\=	$\Leftrightarrow\quad -24x-72=-3x-2 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -24x-72{\color[HTML]{f15929}+3x}=-3x-2{\color[HTML]{f15929}+3x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -21x-72=-2 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-21x-72{\color[HTML]{f15929}+72}=-2{\color[HTML]{f15929}+72} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -21x=70 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	\dfrac{-21x}{\color[HTML]{f15929}-21}=\dfrac{70}{\color[HTML]{f15929}-21} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=-\dfrac{7\times 10}{7\times 3} $\\[.5em]
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=-\dfrac{10}{3}$ \hspace{4cm} $\mathcal{S}_1=\left\{ -\dfrac{10}{3} \right\}$
    \end{tabbing}	
    
            
    \item 	\begin{tabbing}
        $ 4-(8x-7)=3x+2 \quad$		\=	$\Leftrightarrow\quad 4-8x+7=3x+2 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -8x+11=3x+2 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -8x+11{\color[HTML]{f15929}-3x}=3x+2{\color[HTML]{f15929}-3x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-11x+11=2 $\\[.5em]
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -11x+11{\color[HTML]{f15929}-11}=2{\color[HTML]{f15929}-11} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-11x=-9 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   \dfrac{-11x}{\color[HTML]{f15929}-11}=\dfrac{-9}{\color[HTML]{f15929}-11} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{9}{11} $ \hspace{4cm} $\mathcal{S}_2=\left\{ \dfrac{9}{11} \right\}$
    \end{tabbing}
    
	
    \item 	\begin{tabbing}
        $ 4-3(5x-4)=6x-5 \quad$	\=	$\Leftrightarrow\quad 4-15x+12=6x-5 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -15x+16=6x-5 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -15x+16{\color[HTML]{f15929}-6x}=6x-5{\color[HTML]{f15929}-6x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-21x+16=-5 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -21x+16{\color[HTML]{f15929}-16}=-5{\color[HTML]{f15929}-16} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-21x=-21 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	\dfrac{-21x}{\color[HTML]{f15929}-21}=\dfrac{-21}{\color[HTML]{f15929}-21} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=1$ \hspace{4cm} $\mathcal{S}_3=\left\{ 1 \right\}$
    \end{tabbing}
\end{enumerate}

\end{document}