\documentclass[a4paper,11pt,exos]{nsi} % COMPILE WITH DRAFT


\pagestyle{empty}
\begin{document}


\classe{\premiere spé}
\titre{Ceinture jaune 02 - Corrigé}
\maketitle




\begin{exercice}[ : Équations du premier degré (utilisant la distributivité)]
Résoudre les équations suivantes :
\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item $8(3x-2)=-x-6$
        \item $3-(9x-6)=-x+3$
		\item $-10-4(-3x+5)=3(3x-4)$
	\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}

\begin{enumerate}
    \item 	\begin{tabbing}
        $ 8(3x-2)=-x-6 \quad$		\=	$\Leftrightarrow\quad 24x-16=-x-6 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	24x-16{\color[HTML]{f15929}+x}=-x-6{\color[HTML]{f15929}+x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	25x-16=-6 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad  	25x-16{\color[HTML]{f15929}+16}=-6{\color[HTML]{f15929}+16} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad 	25x=10 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	\dfrac{25x}{\color[HTML]{f15929}25}=\dfrac{10}{\color[HTML]{f15929}25} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{10}{25} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{2}{5} $	\hspace{4cm} $\mathcal{S}_1=\left\{ \dfrac{2}{5} \right\}$
    \end{tabbing}	


    \item 	\begin{tabbing}
        $ 3-(9x-6)=-x+3 \quad$		\=	$\Leftrightarrow\quad 3-9x+6=-x+3 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad  -9x+9=-x+3 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-9x+9{\color[HTML]{f15929}+x}=-1x+3{\color[HTML]{f15929}+x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-8x+9=3 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-8x+9{\color[HTML]{f15929}-9}=3{\color[HTML]{f15929}-9} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	-8x=-6 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad 	\dfrac{-8x}{\color[HTML]{f15929}-8}=\dfrac{-6}{\color[HTML]{f15929}-8}$\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{-6}{-8} $\\[.5em]
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{3}{4} $ \hspace{4cm} $\mathcal{S}_2=\left\{ \dfrac{3}{4} \right\}$
    \end{tabbing}
    
    
    
    
    \item 	\begin{tabbing}
        $ -10-4(-3x+5)=3(3x-4) \quad$		\=	$\Leftrightarrow\quad -10-4\times (-3x)-4\times 5=3\times3x-3\times 4 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad  	-10+12x-20=9x-12$\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad  	12x-30=9x-12$\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad  	12x-30{\color[HTML]{f15929}-9x}=9x-12{\color[HTML]{f15929}-9x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	3x-30=-12 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	3x-30{\color[HTML]{f15929}+30}=-12{\color[HTML]{f15929}+30} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	3x=18 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	\dfrac{3x}{\color[HTML]{f15929}3}=\dfrac{18}{\color[HTML]{f15929}3} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=6 $ \hspace{4cm} $\mathcal{S}_3=\left\{ 6 \right\}$
    \end{tabbing}
    
\end{enumerate}

\end{document}