\documentclass[a4paper,11pt,exos]{nsi} % COMPILE WITH DRAFT


\pagestyle{empty}
\begin{document}


\classe{\premiere spé}
\titre{Ceinture jaune 06 - Corrigé}
\maketitle

\begin{exercice}[ : Équations du premier degré (utilisant la distributivité)]
    Résoudre les équations suivantes :
    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}
            \item $6(4x-2)=-4x-5$
			\item $3-(6x-7)=9x+7$
			\item $6-3(-9x+4)=3x-2$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
    
\end{exercice}

\begin{enumerate}
    \item 	\begin{tabbing}
        $ 6(4x-2)=-4x-5 \quad$		\=	$\Leftrightarrow\quad 24x-12=-4x-5 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   24x-12{\color[HTML]{f15929}+4x}=-4x-5{\color[HTML]{f15929}+4x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   28x-12=-5 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   28x-12{\color[HTML]{f15929}+12}=-5{\color[HTML]{f15929}+12} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   28x=7 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   \dfrac{28x}{\color[HTML]{f15929}28}=\dfrac{7}{\color[HTML]{f15929}28} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{1}{4} $ \hspace{4cm} $\mathcal{S}_1=\left\{ \dfrac{1}{4} \right\}$
    \end{tabbing}

    \item 	\begin{tabbing}
        $ 3-(6x-7)=9x+7 \quad$		\=	$\Leftrightarrow\quad 3-6x+7=9x+7 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -6x+10=9x+7 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -6x+10{\color[HTML]{f15929}-9x}=9x+7{\color[HTML]{f15929}-9x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -15x+10=7 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -15x+10{\color[HTML]{f15929}-10}=7{\color[HTML]{f15929}-10} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   -15x=-3 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   \dfrac{-15x}{\color[HTML]{f15929}-15}=\dfrac{-3}{\color[HTML]{f15929}-15} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{1}{5} $ \hspace{4cm} $\mathcal{S}_2=\left\{ \dfrac{1}{5} \right\}$
    \end{tabbing}	

    \item 	\begin{tabbing}
        $ 6-3(-9x+4)=3x-2 \quad$	\=	$\Leftrightarrow\quad 6+27x-12=3x-2 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   27x-6=3x-2 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   27x-6{\color[HTML]{f15929}-3x}=3x+-2{\color[HTML]{f15929}-3x} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   24x-6=-2 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   24x-6{\color[HTML]{f15929}+6}=-2{\color[HTML]{f15929}+6} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad   24x=4 $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	24x{\color[HTML]{f15929}\div24}=4{\color[HTML]{f15929}\div24} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{4}{24} $\\
        \>	$\Leftrightarrow\quad	x=\dfrac{1}{6}$ \hspace{4cm} $\mathcal{S}_3=\left\{ \dfrac{1}{6} \right\}$
    \end{tabbing}

\end{enumerate}
\end{document}