\documentclass[a4paper,11pt,exos]{nsi} % COMPILE WITH DRAFT


\pagestyle{empty}
\begin{document}


\classe{\premiere spé}
\titre{Ceinture orange 01 - Corrigé}
\maketitle

\begin{exercice}[ : Équations se ramenant au produit-nul]
    Résoudre les équations suivantes :
    %\begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}
            \item $(4x-8)(-5x+4)=0$
            \item $(4x+9)( x-8)+(4x+9)(2x+1)=0$
            \item $(4x-7)(8x+1)=(4x-7)(5x+2)$
        \end{enumerate}
    %\end{multicols}
    
    \end{exercice}
\begin{enumerate}
    \item \begin{tabbing}
        \qquad\qquad  \=  $(4x-8)(-5x+4)$\= $=0\qquad$  \= $\qquad$  \\
        $\iff$  \>  $4x-8=0$    \>  ou  \>$-5x+4=0$\\
        $\iff$  \>  $4x=8$      \>  ou  \>$ -5x=-4$\\
        $\iff$  \>  $x=\dfrac{8}{4}$ \>   ou  \>$ x=\dfrac{-4}{-5}$\\
        $\iff$  \>  $x=2$       \>  ou  \>  $x=\dfrac{4}{5}$
    \end{tabbing}
    On en déduit :  $\mathcal{S}_1=\left\{\dfrac{4}{5};2\right\}$

    \item  $(4x+9)( x-8)+(4x+9)(2x+1)=0$\\ On observe que $(4x+9)$ est un facteur commun dans les deux termes :\\ $\phantom{\iff} (\underline{4x+9})( x-8)+(\underline{4x+9)}( 2x+1)=0$\\ $\iff (\underline{4x+9})\Big(( x-8)+(2x+1)\Big)=0$\\ $\iff (4x+9)( 3x-7)=0$\\
    $\iff 4x+9=0\qquad$ ou  $\qquad 3x-7=0$\\$\iff x=-\dfrac{9}{4}\qquad$ ou $\qquad x=\dfrac{7}{3}$\\
                       On en déduit :  $\mathcal{S}_3=\left\{-\dfrac{9}{4};\dfrac{7}{3}\right\}$
    
    \item Deux nombres sont égaux si et seulement si leur différence est nulle.\\
    $\phantom{\iff}(4x-7)(8x+1)=(4x-7)(5x+2)$\\
    $\iff (4x-7)(8x+1)-(4x-7)(5x+2)=0$\\ 
    On observe que $(4x-7)$ est un facteur commun dans les deux termes :\\
    $\phantom{\iff}(\underline{4x-7})(8x+1)-(\underline{4x-7})(5x+2)=0$\\
    $\iff (\underline{4x-7})\Big((8x+1)-(5x+2)\Big)=0$\\
    $\iff (4x-7)(8x+1-5x-2)=0$\\
    $\iff (4x-7)(3x-1)=0$\\
    $\iff 4x-7=0\qquad$ ou $\qquad3x-1=0$\\
    $\iff 4x=7\qquad$ ou $\qquad 3x=1$\\
    $\iff x=\dfrac{7}{4}\qquad$ ou $\qquad x=\dfrac{1}{3}$\\
    On en déduit :  $\mathcal{S}_3=\left\{\dfrac{1}{3};\dfrac{7}{4}\right\}$
\end{enumerate}    


\end{document}